# haskell: モナドとしての関数

『すごい Haskell 楽しく学ぼう！』の P330 について考えたことのメモ。

まず、Monad は

```hs
ghci> :info Monad
type Monad :: (* -> *) -> Constraint
class Applicative m => Monad m where
  (>>=) :: m a -> (a -> m b) -> m b
  (>>) :: m a -> m b -> m b
  return :: a -> m a
  {-# MINIMAL (>>=) #-}
        -- Defined in ‘GHC.Base’
instance Monad (Either e) -- Defined in ‘Data.Either’
instance [safe] Monad m => Monad (StateT s m)
  -- Defined in ‘transformers-0.5.6.2:Control.Monad.Trans.State.Lazy’
instance Monad [] -- Defined in ‘GHC.Base’
instance Monad Solo -- Defined in ‘GHC.Base’
instance Monad Maybe -- Defined in ‘GHC.Base’
instance Monad IO -- Defined in ‘GHC.Base’
instance Monad ((->) r) -- Defined in ‘GHC.Base’
instance (Monoid a, Monoid b, Monoid c) => Monad ((,,,) a b c)
  -- Defined in ‘GHC.Base’
instance (Monoid a, Monoid b) => Monad ((,,) a b)
  -- Defined in ‘GHC.Base’
instance Monoid a => Monad ((,) a) -- Defined in ‘GHC.Base’
```

`Monad ((->) r)` は `GHC.Base` に定義されていると書かれている。

https://github.com/ghc/ghc/blob/a5bd0eb8dd1d03c54e1b0b476ebbc4cc886d6f19/libraries/base/GHC/Base.hs#L1098-L1099

```hs
instance Monad ((->) r) where
    f >>= k = \ r -> k (f r) r
```

本と記号が違うけど同じ。（`return` が書かれてない。なぜ。）

`(>>=) :: m a -> (a -> m b) -> m b` と見比べると、
`f`　が `m a`、`k` が `a -> m b`。

`return` は本によると `return x = \_ -> x`。
`return :: a -> m a` と見比べると `\_ -> x` が `ma`。
なので、関数モナドは `\_ -> x` のような形をしていて、たぶん `m a` を評価すると `a` になる（？）

`f >>= k` に戻ると、`k` は `a` を取る関数なので、`ma` から `a` を取り出さないといけない。
そのために、`f r` をする。この型は `a` になる。
`k` は `a -> m b` なので、`k (f r)` は `m b` を返す。これは関数（`m b` だから）。
最後に `k (f r)` に `r` を適用するようになっている。最終的には `f >>= k = \ r -> k (f r) r`。

例えば、 `(return 3) >>= (\x -> \y -> x * 2 + y)` を考えると
（`(return 3)` が `f`、 `(\x -> \y -> x * 2 + y)` が `k`）、

```hs
return 3 >>= (\x -> \y -> x * 2 + y)
(\_ -> 3) >>= (\x -> \y -> x * 2 + y)
\r -> (\x -> \y -> x * 2 + y) ((\_ -> 3) r) r
\r -> (\x -> \y -> x * 2 + y) 3 r
\r -> (\y -> 3 * 2 + y) r
\r -> (\y -> 6 + y) r
\r -> 6 + r
```

結局のところ、`return 3`に `r` をいれて評価すると `3`。 これが `x` になる。
`\y -> x * 2 + y` に `r` をいれて評価すると `\r -> x * 2 + r`。
`x = 3` なので、`\r -> 6 + r`。

---

# haskell: Reader モナド

『すごい Haskell 楽しく学ぼう！』の P331 について考えたことのメモ。

```hs
addStuff :: Int -> Int
addStuff = do
  a <- (*2)
  b <- (+10)
  return (a+b)
```

これは do 構文 を使わずに書くと、

```hs
addStuff = (*2) >>= (\a -> (+10) >>= (\b -> return (a + b)))
```

展開していくと、

```hs
addStuff = (*2) >>= (\a -> (+10) >>= (\b -> return (a+b)))
--                         ~~~~~     ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
--                        f :: m a    k :: (a -> mb) と置くと、

         = (*2) >>= (\a -> \r -> k (f r) r)
         = (*2) >>= (\a -> \r -> k (r+10) r) -- r+10 は b
         = (*2) >>= (\a -> \r -> k b r)
         = (*2) >>= (\a -> \r -> return (a+b) r)
         = (*2) >>= (\a -> \r -> (\_ -> (a+b)) r)
         = (*2) >>= (\a -> \r -> a+b)
--         ~~~~     ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
--      g :: m a    h :: (a -> mb) と置くと、

         = \r -> h (g r) r
         = \r -> h (r*2) r -- r*2 は a
         = \r -> h a r
         = \r -> (\a -> \r -> a+b) a r
         = \r -> (\r -> a+b) r
         = \r -> a+b
         = \r -> (r*2)+(r+10)
```

1 つ目の `>>=` と 2 つ目の `>>=` で同じ `r` を使うというところが、本当のところあんまりよくわからない。
